\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
		    Za saznati više kliknite ime tehnologije.
		
            Komunikacija u tim realizirana je putem platforma \href{https://www.whatsapp.com/}{WhatsApp}, \href{https://discord.com/}{Discord} te \href{https://www.microsoft.com/en-us/microsoft-teams/group-chat-software}{Microsoft Teams}. Za organizaciju projekta koristili smo \href{https://trello.com/en}{Trello}, za upravljanje izvornim kodom \href{https://git-scm.com/}{Git}, a udaljeni repozitorij bio je \href{https://about.gitlab.com/}{GitLab}.
            
            Kao razvojno okruženje koristili smo \href{https://code.visualstudio.com/}{VSCode} i \href{https://www.jetbrains.com/idea/}{IntelliJ}.
            
            Za izgradnja backenda koristili smo programski jezik \href{https://www.java.com/en/}{Javu} te framework \href{https://spring.io/projects/spring-boot}{Spring Boot}. Tokene smo implementirali pomoću \href{https://jwt.io/}{JWT-a}. Bazu smo složili pomoću \href{https://www.postgresql.org/}{PostgresSQL-a}.
            
            Frontend aplikacije izgradili smo pomoću programskog jezika \href{https://www.javascript.com/}{JavaScript} i biblioteke \href{https://reactjs.org/}{React}. Za upravljanje modulima koristili smo \href{https://www.npmjs.com/}{NPM}.
            
            Za deployment koristili smo \href{https://www.docker.com/}{Docker}, \href{https://kubernetes.io/}{Kubernetes} te \href{https://docs.gitlab.com/ee/ci/}{GitLab CI/CD}.
            
            Za stvaranje UML dijagram koristili smo \href{https://astah.net/}{Astah Professional}, a za pisanje dokumentacije u Latex-u \href{https://www.overleaf.com}{Overleaf}.
			
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			Kako bi testirali naše Spring backend komponente koristili smo JUnit testing framework. JUnit omogućuje  pisanje testova koji se zbog Mockito frameworka veoma brzo izvode. Kako bi se komponentu testiralo nije potrebno pokrenuti cijelu Spring aplikaciju, već možemo falsificirati odgovore nekih metoda koje bi u suprotnom morale razgovarati s bazom. Svaki service ispitan je sa tri različita testa. Svi testovi implementiranih funkcionalosti prolaze, što je moguće vidjeti na dnu poglavlja.
			
			\textbf{Game service}
			
			Prvi test dohvaća sve igre iz baze, drugi test dohvaća specifičnu igru iz baze putem ID-a, a treći test pokušava dohvatiti igru koja ne postoji u bazi. 
			
			 \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.7]{slike/gameServiceTest.png}
                \centering
                \caption{Kod za testiranje game service-a}
                \label{fig:gameTest}
            \end{figure}
            
            \textbf{Match service}
            
            Prvi test dohvaća sve matcheve iz baze, drugi test dohvaća specifičan match iz baze putem ID-a, a treći test dohvaća nepostojeći match.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.7]{slike/matchServiceTest.png}
                \centering
                \caption{Kod za testiranje match service-a}
                \label{fig:matchTest}
            \end{figure}
            
            \textbf{Player service}
            
            Prvi test dohvaća sve igrače iz baze, drugi test dohvaća specifičnog igrača putem ID-a, a treći test dohvaća nepostojećeg igrača.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.7]{slike/playerServiceTest.png}
                \centering
                \caption{Kod za testiranje player service-a}
                \label{fig:playerTest}
            \end{figure}
            
            \textbf{Role service}
            
            Prvi test dohvaća rolu specifičnog imena, a drugi test dohvaća nepostojeću rolu.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.7]{slike/roleServiceTest.png}
                \centering
                \caption{Kod za testiranje role service-a}
                \label{fig:roleTest}
            \end{figure}
            
            \textbf{Team service}
            
            Prvi test dohvaća sve timove iz baze, drugi test dohvaća specifičan tim putem ID-a, a treći test dohvaća nepostojeći tim.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.7]{slike/teamServiceTest.png}
                \centering
                \caption{Kod za testiranje team service-a}
                \label{fig:teamTest}
            \end{figure}
            
            \textbf{Tournament service}
            
            Prvi test dohvaća sve turnire iz baze, drugi test dohvaća specifičan tim putem ID-a, a treći test dohvaća nepostojeći turnir.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.7]{slike/tournamentServiceTest.png}
                \centering
                \caption{Kod za testiranje tournament service-a}
                \label{fig:tournamentTest}
            \end{figure}
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.3]{slike/jUnit rez.jpeg}
                \centering
                \caption{Rezultat JUnit testova}
                \label{fig:Junit}
            \end{figure}
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			 
			 Ispitivanje sustava proveli smo pomoću Selenium testova. Selenium testove implementirali smo u react-scripts okviru za bolju preglednost rezultata testova.
             Svi testovi se pokreću naredbom `npm test a` te bi svi trebali završiti uspješno.
             
             \vspace{5mm}
             
            \noindent \textbf{Ispitni slučaj 1: Prijavi se kao administrator}
            
            \vspace{5mm}
             
            \noindent \textbf{Ulaz:}
            \begin{packed_item}
                \item  Korisničko ime i lozinka administratora
    		\end{packed_item}
            \textbf{Očekivani izlaz:}
            \begin{packed_item}
    			\item  Nakon prijave, korisnik će moći kliknuti na gumb Dodaj gamemastera (dostupno samo administratoru)
    		\end{packed_item}
            \textbf{Koraci:}
            \begin{packed_item}
    			\item  Korisnik klikne na gumb Prijava
    			\item  Korisnik unese korisničko ime i lozinku
    			\item  Korisnik klikne gumb za prijavu
    			\item  Korisnik otvori hamburger menu
    			\item  Korisnik klikne gumb Dodaj gamemastera
    			\item  Korisnik klikne gumb Odjava
    		\end{packed_item}
             
             \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.5]{slike/test1.png}
                \centering
                \caption{Test prijave kao admin}
                \label{fig:seltest1}
            \end{figure}
            
            \noindent \textbf{Ispitni slučaj 2: Registriraj se, ažuriraj profil i izbriši ga}
            
            \vspace{5mm}
             
            \noindent \textbf{Ulaz:}
            \begin{packed_item}
                \item  Ime, prezime, email adresa, korisničko ime i lozinka korisnika
    		\end{packed_item}
            \textbf{Očekivani izlaz:}
            \begin{packed_item}
    			\item  Nijedan korak ne izaziva grešku, baza ostaje netaknuta
    		\end{packed_item}
            \textbf{Koraci:}
            \begin{packed_item}
    			\item  Korisnik klikne gumb Registracija
    			\item  Korisnik unese ime, prezime, email adresu, korisničko ime i lozinku
    			\item  Korisnik ponovi unos lozinke
    			\item  Korisnik klikne gumb za registraciju
    			\item  Korisnik otvori hamburger menu
    			\item  Korisnik klikne gumb za izmjenu podataka
    			\item  Korisnik unese novu email adresu
    			\item  Korisnik spremi izmjene
    			\item  Korisnik klikne gumb za brisanje korisničkog računa
    			\item  Korisnik potvrdi namjeru
    		\end{packed_item}
             
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.5]{slike/test2.png}
                \centering
                \caption{Test registracije korisnika, promjene osobnih podataka te brisanje korisničkog računa}
                \label{fig:seltest2}
            \end{figure}
            
            \noindent \textbf{Ispitni slučaj 3: Izazovi pogrešku prilikom registracije}
            
            \vspace{5mm}
             
            \noindent \textbf{Ulaz:}
            \begin{packed_item}
                \item  Ime, prezime, email adresa, korisničko ime i lozinka korisnika
    		\end{packed_item}
            \textbf{Očekivani izlaz:}
            \begin{packed_item}
    			\item  Korisnik nije uspješno registriran
    		\end{packed_item}
            \textbf{Koraci:}
            \begin{packed_item}
    			\item  Korisnik klikne gumb Registracija
    			\item  Korisnik unese ime, prezime, email adresu u nepodržanom formatu, korisničko ime i lozinku
    			\item  Korisnik ponovi unos lozinke
    			\item  Korisnik klikne gumb za registraciju
    			\item  Korisnik biva obaviješten o pogrešci
    			\item  Korisnik klikne gumb Prijava (kako bi dokazao da registracija nije prošla)

    		\end{packed_item}
    		
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.5]{slike/test3.png}
                \centering
                \caption{Test registracije korisnika s nevažećom e-mail adresom}
                \label{fig:seltest3}
            \end{figure}
            
    		
    		\noindent \textbf{Ispitni slučaj 4: Stvori i obriši turnir i meč}
    		
    		\vspace{5mm}
             
            \noindent \textbf{Ulaz:}
            \begin{packed_item}
                \item  korisničko ime i lozinka administratora ili gamemastera
    		\end{packed_item}
            \textbf{Očekivani izlaz:}
            \begin{packed_item}
    			\item  Nijedan korak ne izaziva grešku, baza ostaje netaknuta
    		\end{packed_item}
            \textbf{Koraci:}
            \begin{packed_item}
    			\item  Korisnik klikne na gumb Prijava
    			\item  Korisnik unese korisničko ime i lozinku
    			\item  Korisnik klikne gumb za prijavu
    			\item  Korisnik otvori hamburger menu
    			\item  Korisnik klikne gumb Turniri
    			\item  Korisnik klikne gumb za svtaranje novog turnira
    			\item  Korisnik unese naziv turnira i odabere igru
    			\item  Korisnik potvrđuje stvaranje turnira
    			\item  Korisnik biva vraćen na stranicu svih turnira
    			\item  Korisnik odabire stvoren turnir
    			\item  Korisnik odabire gumb za dodavanje meča
    			\item  Korisnik unese datum i vrijeme meča
    			\item  Korisnik odabere prva dva ponuđena tima
    			\item  Korisnik potvrdi stvaranje meča
    			\item  Korisnik biva vraćen na stranicu stvorenog turnira
    			\item  Korisnik odabire gumb za brisanje turnira

    		\end{packed_item}
    		
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.5]{slike/selTest4.png}
                \centering
                \caption{Test stvaranja i brisanja turnira i meča}
                \label{fig:seltest3}
            \end{figure}
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.5]{slike/rez sel.jpeg}
                \centering
                \caption{Rezultat Selenium testova}
                \label{fig:rezsel}
            \end{figure}

			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
		
		Dijagram razmještaja pomno opisuje topologiju sustava i programsku potporu koja se koristi u samoj implentaciji sustava u njegovom radnom okruženju. Komponente sustava nalaze se unutar Kubernetes klastera koji je instaliran na Ubuntu server pomoću microk8s. Sustav je baziran na odnosu klijent-poslužitelj, a komunikacija se odvija HTTP protokolom.
			
			\begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.6]{slike/razmjestaj.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razmještaja}
                \label{fig:razmještaj}
            \end{figure}
            
            
			
			\eject
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
    		 \textbf{Postavljanje okoline}
    		 
    		 
            Aplikacija se pušta u pogon unutar Kubernetes klastera.
            Kubernetes klaster može se postaviti na mnogo načina:
            
            \begin{packed_item}
                  \item  u oblaku na Azure Kubernetes Service (Microsoft Azure)
                  \item  u oblaku na Elastic Kubernetes Service (Amazon Web Services)
                  \item  na serveru pomoću microk8s
                  \item  na serveru pomoću minikube
            \end{packed_item}
            
           \noindent Naš klaster instaliran je na Ubuntu serveru pomoću microk8s.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 1]{slike/isjecakPogonKoda.png}
                \centering
                \caption{Kod za pogon}
                \label{fig:uputezapogon}
            \end{figure}
            
            \noindent Kubeconfig potrebno je dodati kao CI/CD varijablu na GitLab repozitorij tipa \textit{File} s nazivom \textit{KUBECONFIG.}
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.5]{slike/kubeconfig.jpeg}
                \centering
                \caption{Kubeconfig}
                \label{fig:kubeconfig}
            \end{figure}
            
            \vspace{5mm}
            
            \textbf{Deployment proces}
            
            Na repozitoriju projekta postavljen je Continuous Delivery (CI/CD). Koristi se princip GitOps, što znači da se na svaki push backend i frontend automatski izgrade te upogone. Developer ne mora trošiti vrijeme na deployment.
            
            
            Repozitorij ima 2 Dockerfile-a, jedan za frontend, jedan za backend.
            Dockerfile-ovi imaju slične naredbe kao i kod lokalnog razvoja, ali postavljaju produkcijsko okruženje.
            Izgradnja backenda izvedena je u 2 koraka:
            
            \begin{packed_item}
                  \item  Izgradnja mavena paketa
                  \item  Kopiranje .jar datoteke u Docker sliku

            \end{packed_item}
            
            CI/CD izgradi Docker slike na temelju Dockerfile-ova. Zatim koristi relativno jednostavan Kubernetes manifest koji stvori Deployment, Service i Ingress na Kubernetes klasteru.
            Pristup Kuberentes klaster ostvaraje se pomoću kubeconfig datoteke koja je specifirana u CI/CD varijablama.
    		
    		\eject 

